Open source 開源既精神，係創造一個自由社會，不應只是一種開發模式

有見聯登風波, 想講下開源

利申先，無參與聯登開發，但我支持free software，以下少少愚見

普遍認為開源好處係
- 多人搞，高汁d
- 多人審核，安全d
- 商家，公司形像up / 等人揾佢做二次開發 -> 賺錢

free software 目的係創造一既自由社會，免受 霸權公司 限制各位用機器既自由 (eg. 逼你裝update然後bsod)

想象有日ms 執笠，大家渣住隻close source 既windows 10, 連網上activate 都做唔到，想研究下點運作都做唔到。呢d '科技' 真係屬於大家咩？

free software 先係真正屬於人類共同擁有既野。擁有者係大家

而 Open source 只係 free software 既一種手段，上面d 好處只係副作用，唔好忘記真正目的係創造一個自由社會

我覺得open source同共產差唔多，都會出現無利益驅使唔到進步嘅問題
或者係無辦法以市場佔有率嚟懲罰不乎合用家需求嘅開發者
而且同Windows係closed source唔屬於大家一樣，open source其實都只係屬於IT狗
Linux is only free if your time has no value.

open source一定係理想鄉，前提係全世界人都成為IT狗

進步既繼續進步，唔進步既繼續唔進步
open source 可以任何人都得到 source code ，識唔識睇係一個選擇

如果依家將藥廠嘅所有research全部公開曬，你會唔會因此參與藥物研究?唔會
唯一得益人就係做開嘅人，而佢哋亦唔會為你嘅病去開發新藥
你需要新藥去醫自己個病?自己開發啦
進步既繼續進步，唔進步既繼續唔進步
open source 可以任何人都得到 research paper ，識唔識睇係一個選擇

red hat 都係靠做open source 支援，訂造功能賺錢，以opemsource 揾錢，話open source係共產似乎太極端
實情係，大家都有自由籍open source 既野揾錢

再打個比喻，一碟餸既煮法，材料係公開(open source ) ,唔同廚師用呢個配方，改少少乎合番自己客的口味黎賺錢，所以open source 係可以講錢的

開源唔進步呢點: 我調轉睇，開源左既配方，大家可以研究點做好d，更加進步

用open source learning curve 大問題: 要脫離霸權一定要有d 付出，宜家唔係叫你學program, 從頭做個os 出黎。好多有心人已經一早做左好多代替品，相比以前，你只要行出一小步就得
但最終係 要自由/要時間 既tradeoff選擇，每人有都唔同value

如果所有醫學都係close source, 你覺得今日你有咩治療既選擇？
宜家唔係要你做完research 一定要公開，而係推動鼓勵公開呢個行為，令其他人可以base on 你既研究開發更好既野

唔係要100% open source, 因為會無左錢做動力改進。而係想令大家用 close/open 既比例倒轉

你嘅大家可以研究點做好啲入面嘅大家只係講緊IT狗，是否進步都係從IT狗嘅視點出發
我講緊嘅係對大部分根本唔識電腦嘅人而言，open source無明顯益處，甚至失去控制成品嘅唯一途徑
所以我都講，open source係理想鄉，但首先你要令到全世界人都變IT狗

但係對普通用家而言，佢哋點樣驅使一個open source project往佢地想要嘅方向開發?

你講既益處只係功能/美觀上，但有無考慮大家想自己控制個軟件點用我d 硬作既權益呢？
日日都有人投訴比windows 強逼更新死機？有無專重過呢班人'我唔想比你被逼更新我部機'既意願呢？

首先，唔係共產，無不努而獲

如果一個open source 軟件唔fit 自己，佢可以比錢請programmer 改到岩, 改唔自用後，可選擇唔open source 番出去

情況就如你唔識煮飯，請個廚師係你屋企煮飯咁，食譜就公開既，佢煮你fit你胃口既野

你又要諗下其實有幾多人真係對此不滿，提出呢個問題嘅人唔多唔少都識少少電腦，大部分人根本唔知發生咩事
如果呢個問題真係好大影響嘅，自由市場會懲罰佢，大量用家可能會stay係Win7，甚至有新OS冒起搶奪市場，IE個市佔咪比Chrome撬走咗

大部分用家甚至唔知自己需要啲乜或者可以擁有啲乜
whatsapp implement attachment功能之前，大部分人連諗都無諗過，佢哋根本想像唔到可以有咩improvement，你想像到係因為你已經對mobile apps有認識
件事只會係，咦喂新whatsapp有得發圖喎，好好用啊

即係咁，你係街
見到有班細路比大過佢地既飛仔蝦，
然後就話如果班細路痛就咁會出聲。

問題就係班細路連自己比人蝦緊都唔知！

討論呢d嘢就應該假設最壞既極端情況
上面用共產做例子其實冇錯
咁樣先可以想像最多既可能性
同諗出最好既解決方法

其實呢個都係free software 既精神
如果有日一個普通人覺得比軟件霸權蝦
唔緊要，free software 正係另一條出路

Exactly，你係咪要無償加義務幫助曬全世界嘅細路?咁會比open source更理想

世上最好既software都係open source ware來

我覺得唔可以全free software, 因為會無左動力去開發更好既野
重點！重點係open source 比例應該要高d (可能60/40)，唔應該好似宜家咁99:1
因為人類文明進步需要比後人有機會研究到前人的研究成果，然後改良

open source 既software 而家可能50:50 甚至更多,特別係server用果堆,只係一般人無UI就以為用唔到

Open source唔係冇錢賺
而係賺錢既方式變咗
你所講既free只係金錢上既free
只要你將你用open source software所付出既嘢量化 其實就唔係free

我無咁強，但好多勁人都的確係無償加義務貢獻緊open source project，所以我覺得佢地好偉大 (但其實佢地未必明free software 既理想，大部分只係為左吸多d 人去開發一樣好d 既野)

想真正了解咩係open source,可以睇呢套doc, 講GPL project, linux kernel, left copy movement,仲有Richard Stallman, Linus Torvalds呢班神人既interview

要講open source, 仲有BSD, GPL, Apache, MIT呢堆license要講

除左apple, microsoft, GPL呢件事本身係推動近20年世界發展其中一個最重要既project

無GPL,今日連網都無得上

hardware/ cloud service收費,用呢d hardware/ services既code全部open source,都賺到hihi

你將收益局限咗喺物質上面
成就感 榮譽 之類既都係唔可以忽視既因素

end user肯定唔係50/50
仲有，有幾多開發者係抱住唔想班細路比人蝦既心態去貢獻open source ?

你一邊允許商業以營利為目標運行，另一邊又提出個大義要佢哋執行，其實互相矛盾
你應該提出一個新嘅商業模式，可以驅使商業open source，同時營利不變甚至提升
你提出嘅red hat例子，只係因為open source同佢哋嘅營利無衝突，唔係因為佢哋係正義使者

咁呢樣都算係樓主心目中理想既open source咩

無錯，但我更想帶出既free 係大家既自由，即係開發者可以抱住唔想班細佬比人蝦既心態去做open source

終於有人提rms
提外話，記得torvolds講過佢唔鐘意gpl v3的，但無可否認torvolds 係foss 既巨人

用家唔會因為你嘅大義而支持你，只會因為你提供咗佢哋認為更好嘅選擇而支持你，而我就係講緊呢點正正係open source community嘅弱點，IT狗只清楚IT狗想要乜

又諗起

我唔係想捉住討論free software 個free 既定義
我諗大家都知free係唔止金錢，係自由啦

題外話: 其實想出呢個po 好耐，見到聯登事件借機講下啫

無，唔通我話 每次你企出黎，代班比人蝦既細路出頭，我就奬你100蚊咩
我只諗到係度開po提下大家

佢個意思仲要係嗰班人係無能力自己做隻software出黎救世界
要達到佢理想既世界要令到open source賺既錢比嗰班仆街更多
從而令open source變成主流
咁end user先可以享受到更好既服務

我心目中係
1. 開發者自帶更高尚既心態
2. open source 個比例高d

其實GPL要人一定都open source返d code真係幾霸道下,相返apache呢個license可以commercial 同open source平衡到我覺得係業界比較好既一個方案

BSD 就...真係大義, 淨係keep名同copy right你點用都得

你係覺得要諗方法令open source變成主流
咁end user就可以唔駛用錢 或者更少既錢去享受更好既產品
而事實上最快既方法係令賺錢既模式轉變(例如廣告)
等本身收開錢既轉型 一樣達到你想要既目的
當然亦都會出現windows唔駛錢 淨賣廣告 微軟依然壟斷既情況
就好似我上面講既 最大問題係其他人無呢個能力去做一個更好既產品出黎

software industry唔咁樣做,連google doc, google drive, tensorflow, android呢堆野都唔會出現

理想之餘都要食飯架,寫一個generation現代os最basic既野要既錢同當年apollo上一次月球使費差唔多架

ms 都有product係open source, e.g. vs code

利申: sublime 3長期唔俾錢用家

主要係因為班細路唔知自己比人蝦緊

但你睇下前排facebook privacy leak單野
對比東方人，西方人就知自己比人蝦緊

呢樣同open source有咩關係
我open source
都可能比人用黎惡意利用

第一點已經相當脫俗
仲有係open source不等於正義，open source只係代表code被開放，只為貢獻人類而寫code呢個行為先係正義，就open source變成100%都唔代表啲乜，可能全部都係充斥垃圾廣告嘅software

其實好多人唔知，Open Source 係好撚搵到錢，尤其對大公司嚟講

Open Source 開源節流法：
1. [GitHub 借狗]
有限咁公開啲無關痛癢嘅 code, libraries，引我哋班廢狗 clone 嚟用。

就好似放咗個乞兒兜咁，啲好心狗用落實發覺有 bugs 會 enhance 佢。咁啲公司就等於免費有人做 Testing 同 Enhancement，可以炒咁啲香港狗

2. [引狗落坑]
我哋啲狗為咗喺短時間完成吹水佬上級 / 屄客嘅要求，當然想最快 clone 到晒啲 library 用。

點撚知，clone 落先知原來係 demo 版嚟，要 extra features 就要畀錢。咁喺依個時候，吹水佬可能已經唔想再拖，唯有落公數買撚咗佢畀班狗起埋佢

3. [包坐唔包屌]
有啲同 2 相似，有啲 open source 會畀個 core 你用。但如果要 plugins, cloud services, support 就逐樣 subscription / package 計錢，好搵過開夜場

4. [響朵]
依個唔洗講啦，有頭髮嘅都唔想喺香港、印度依啲落後地區一世做垃圾狗。咁有啲狗就唯有用工餘時間寫吓 open source，博吓響唔響到朵，順便識吓人咁。

唔好睇少依招，好多第三世界狗就係咁可以做得返IT 人

5. [谷容量]
好似 Microsoft 依啲大公司發覺啲嘢開始冇人用，就會轉型 Open Source 佢，博有新狗用佢哋啲嘢，咁啲 Cloud Services, Supports 依啲一直收開嘅屌屄費就可以袋袋平安

第一點 有CONTRIBUTE 開 OPEN SOURCE 野就可能係既
普通人話之你

唔係，我無咁大諗頭

只係想開發者有個'唔想見班細佬比人蝦的心態'，唔好淨係當open source 為一種開發模式

無反對close source, 我都要揾食既，都好明白，但想大家揾錢之外，都可以做d 有意思既事啫。我又寫曲癈，只可上連登出下po

你寫左d曲咪得閒放上github當backup,有心力d既就搵下d大project 幫下手改

同公司核心business無關既野全部open source曬佢又有乜所謂

1-200年後應該會everyone is IT狗

雖然你自作正義但又聽唔到班細路嘅真正需求呢...
你講嘅嗰份自由係只有IT狗先有嘅慨念，對一個普通人嚟講，既無需要亦唔識利用
要將細路從你眼中認為嘅壓迫中拯救，就等同要求一批正義之仕，有足夠軍力同營利公司全面開戰，仲要係之後嘅日子維持統治直到永遠

發覺大 PROJECT 先有人理
細PROJECT WFC

唔關open source 事，但關霸權事，大公司可以輕視普通人個人私隱既重視。今日facebook好多做左既補救，之前點解唔做？呢d咪就係蝦細路囉

我有個repo成日有D cs學生email問我點樣用

唔排除有一大堆學生git clone完改兩野當FYP交功課

我覺得3-40年就得了，隨住AI應用普及化同programming language越嚟越接近natural language，好快呢個世界就只需要programmer，由電腦同robot解決勞動問題
我覺得將來直頭唔會再有programmer呢個慨念，只有computer director/operator

的確係，班細路成日要求人地可以用條靚d , 響d既 鞭來打佢

咁啲狗好快畀人炒晒，要轉行做吹水佬

你眼中嘅水深火熱係人哋見唔到
如果你唔理解呢點，你唔單止無為自由軟件做出貢獻，反而係傷害緊佢
Linux嘅大問題無龐大用家support，就係你呢種心態做成
你就好似想係一個缺乏教育嘅國家下實行直接民主制，原意係好，但結果係你會直接毀咗佢

如果話Open source會因為利益問題而令進步停滯
咁講法真係太短視同主觀

首先唔係每個參與嘅人都利字當頭
呢個世界總會有人係真心想令個世界變好
就算有啲人最後真係因為利益問題而退出
但係嗰啲人都叫做真係有付出過努力去幫呢件事

而且有公司係會請Developer參與Open source projects
所以都唔一定冇錢收，出嚟嘅成品都唔代表完全免費任人用
一樣受法律保護，要遵守條款
上面啲巴打都講咗Open source其實係可以賺錢

好多日常生活用緊嘅嘢其實都有Open source
Telegram, Reddit, 加密貨幣, Linux嗰啲唔使講啦
但係呢啲都不斷進步緊

我覺得唔應該抱住Open source = 益人嘅心態去做Developer
就算係純粹想Show off自己啲Code
都可以做到交流，互相學習嘅效果

而對用家嚟講，認識Open source係乜嘢
喺選擇軟件嘅時候都可以考慮多啲嘢
Open source解決咗大部份安全/私隱嘅疑慮
同埋通常都會有個好健康嘅社群
有一班人去解答問題，整啲Plugin/Bot之類去加強個軟件...

而且唔會見到
"懷疑WhatsApp偷睇自己啲訊息"
"Windows更新又舐嘢，Revert唔到，點算"
呢啲Close source先出現有嘅問題

唔公開只有做開既人得益
公開主要有做開既人得益，但唔做開既人一樣可以參與

淨係 D 藥超貴已經大獲

open source之神入咗黎

其實而家c++最主流個dependency管理系統係base on一個open source medical imaging project

CERN d particle tracking visualization system都係用呢間公司另一套scientific visualization project

呢間野叫kitware, open source公司入面數一數二優秀，佢d toolkit 係直接推動人類文明進步

香港人只會批評嘗試做好事既人,
呢度唔夠高尚,果度唔夠100%正義…

但唔會批評擺到明邪惡既事/完全無意思做一點好事既人

呢個post 已經見到

有無諗過open source咗啲藥可以更貴，你開發咗隻藥仲要諗方法量產佢，如果被迫open source個chemical plant設計，根本保障唔到設計者嘅利益，無人有動力去設計，結果每粒藥都係lab到做，到時你會見識到何謂天價

如果大部份醫學研究都公開
可能好多絕症都已經可以根治
可能醫療成本大幅下降
就係因為大多數人都以利益為先
而唔將研究內容公開，驚益咗人

係咪誤會左我？
我係支持架喎
我講既高尚d 係希望開發者唔好只係單純當open source 係開發手法，背後個理念其實好偉大

唔駛一賣就open source 既

NASA 都係前排先open source 左好耐之前d code 出黎

當一個人只要有能力，就可以參與
隻藥嘅可能性就一定多咗
只要有人越嚟越接近成果
其他人又可以參與佢嘅研究
又或者基於佢目前嘅成果再研究落去

到最後成功研究出嚟嘅話
每個人都可以睇到配方
仲可以知道隻藥係咪真係安全
而且唔代表參與者唔可以從其他途徑獲利

如果講量產成本，我淨係諗到有可能因為公開研究
畀人知道需要乜嘢原材料而壟斷市場令成本上升，不過呢個係題外話

你講嘅保障唔到利益
其實只係時間/金錢嘅平衡
你想保障收益，咁就用多啲時間自私研究
你想以成果為先，咁就公開研究，吸引多啲人參與加快研究過程

其實free software 既精神唔局限於軟件
音樂,電影界講drm, 其實都有關
律師都有案例睇前人點打官司

諗起opensource砌屋。。。

我講緊果d 一見人支持open source就起晒鋼既人

好多人見你 支持/做 一d無利益既野，就當你係虛偽撚

係正既
不過都要解決土地問題先

你知唔知道生日時許願想世界和平唔叫做做好事
要做好事首先要識得點同惡魔做交易

例子黎既，反而係個概念可以加以引申，例如可唔可以開源諗大廈設計，又或者設計d green building可以同大自然並存咁。

不過香港既問題我覺得都係d利益問題，唔係技術問題。。。

另外覺得外國人有時間有心機搞d睇落對個人冇乜回報既野好勁。

應該未至於冇得上網，應該要比好多錢先上到網

但講嚟講去你都無講點獲利，咁到底係乜嘢驅使一班投資咗半生係學習醫學嘅人去做你想要嘅藥呢?

open source 唔等於唔保障設計者利益
每粒藥都係 lab 到做等於天價 ? 而家 D 藥唔係全部都係 lab 到做 ?

專利？版權？
呢啲我唔熟，等熟法律嘅巴打答你

又或者佢哋唔係好似你咁短視，只係睇眼前嘅利益
而係想爭取參與項目嘅機會？自己想學多啲嘢？
當係儲經驗，為自己嘅Career鋪路？
增加被行內人發掘嘅機會？

Github 都係近年data science 進步既主因

open source 同金錢利益本來就有一定程度矛盾

推廣open source 既目標人群基本上都唔會係金錢=一切既人

有d人一味話 “你將open source 同金錢利益掛鈎，咁先會成功推廣open source,咁先叫推動世界進步”

屌你天才咩

做medical open source都好柒貴

拎FDA cert幾百個test要做，paper work多到hihi之餘仲要過clinical,全部要齊log

仲要每個管制區重做一次, 落clinical要幾百萬成本

d製法有曬paper有patent ，不過量產良率又係另一回事

量產唔到就100%貴，唔似software可以低成本clone同行devops邊出貨邊改

我都唔太熟，但我記得gnu 個license 係你改完d code可以賣錢，但要同時公開源碼
另外，公開都唔代表完全無晒保障，open source 都可以有copyright 格，好似你push code 上github 唔町license 都係default 有copyright，代表你有擁有權

你咁講小心比人針對

我完全明白open source唔等於唔保障利益，我一直都話樓主要推廣open source，首先要提出一個新嘅商業模式係可以吸引商家open，而唔係以正義做理由。我地北邊有一個完全唔care licence嘅國家，要點樣阻止佢?
仲有係如果藥係lab生產，會天到不能再天，我雖然係現役IT狗，但我Bio research出生

所以開發者應該要高尚d

即係咁，一條slider

個人利益----()------大眾利益

希望大家拉右d 啫

唔好只係當open source 係令產品質素好d既開發模式

你最後講嘅咪又係利益，只不過係何種形式姐

咁係咪即係答咗你"咁到底係乜嘢驅使一班投資咗半生係學習醫學嘅人去做你想要嘅藥呢?"

樓主唔係推廣俾金錢至上既人
亦無乜可能
完

唔係，Pfizer R&D 每年 8 billions USD，我完全唔覺得你提出緊可比較嘅利益

Tesla 得到左 D 乜 ?

我諗無得脫離金錢，
同埋，藥同軟件本質唔同，唔似軟件咁需要度身訂造，從而令開發者可以靠二次開發揾食。

藥我唔識，我估只能打望個開發者/商，有高尚的品格，或者過一段時間就公開，未必要全部，可以一部分既研究

最大問題係，有好多人仲係覺得，無利益既點會有人做呀？背後一定有陰謀blablbla..
真心希望唔好乜都睇錢咁重啦

如果你係好有錢

唔洗為錢而煩惱

open source先做得成

要養家 搵兩餐都成問題

點open source

你個名

幫你修正你少少
有利益，但唔一定係物質利益，例如金錢
可以係一 D 無形既利益，例如係純粹比人讚下
或可以係利他主義利益，同自己利益無關
或反過黎要犧牲個人利益都要做到一 D 事而唔求回報

醫學嘢可能你熟啲
但係任何人做任何決定都可以有無限理由
唔可以主觀認為人哋讀醫讀得咁辛苦就唔會咁做
你永遠唔會知道一個人做一件事嘅真正原因係乜嘢

而且醫學都只係Open source範疇嘅一個例子嚟啫
講咁多都係想帶出Open source可以帶嚟嘅可能性
唔好各有各玩，仲可以提高行業透明度，吸引人加入

最理想就梗係想要一個任何範疇任何嘢都Open source嘅烏托邦啦
但係大家都知實踐係另一回事

如果冇錢到搵兩餐都成問題既人，應該冇人會強求佢地要咩 open source

呢度it人工低都係問題

其實tensorflow 都係google 玩厭左先掉出來比大家研究
而家ml ai firm 開到一地都係
呢個正正係一個open source 而成功平衡到利益同推進人類進步既例子
冇人叫你一研發到就掉出去既
食完頭幾水先再掉出去一樣有用

仲搞埋ML cloud service㖭

見到有巴打解釋左open source
又有咁多人討論其實都係好事

其實睇返Vuejs既運作
佢雖然叫三大JS framework之一
但另外兩個背後有Google同Facebook
Vuejs作者一開波就獨自開發
點同Google Facebook鬥？
其實Vuejs作者用左另一個生存方式
同直接賣software唔同
你clone左個Vuejs來用
但世界又不停進步
Vuejs update左or fix左bug
你又會想update d
見佢 roadmap 預訂開發新功能
又會想快d用到
所以佢就搵人贊助佢
有足夠既人贊助佢就可以係Google resign
全職寫code
再多d人贊助佢就可以請人幫手
因為大家想個 project 加速
所以就會樂意贊助
到有公司用來加個framework落product度
更唔會想佢死
而且有官方支援就更好
形成左共同生存既關係
咁樣比起一般單獨開發software去賣
可能風險更少
大家都會幫你手
群體既力量會比你想像中大

某 D 人就會話你咁做即係為錢，咁同而家 D 商家佬一樣，咁不如幫襯返而家 D 商家佬
或好地地用開而家 D 野有咩理由轉，有咩吸引力要人轉、要人參與開發、要人比錢用一個唔知得唔得既野

所以香港先會停滯不前，搞創科最後會諗到首先要起樓

有錢先改變到架

O：大家一齊做乜乜囉
X：屌，做撚到先講啦
O：我做左 D 野出黎，大家試下
X：屌，某某一早做到啦，又唔係好用過某某
O：我改良左乜乜，做到某某 D 野，仲好用過某某，大家試下
X：屌，都唔夠某某咁易用
O：我整到乜乜可以點點，易用過某某，大家試下
X：屌，即係要人再學過啦，點撚樣用呀
O：我整到乜乜同某某一樣，大家一見識用，唔洗再學，大家試下
X：屌，咁咪即係抄，咁不如用返某某

個模式大致上係咁上下
不論用被稱為「搗亂」或「搞事」既模式 定係 用 你 或 #0 既模式
佢地都會諗到好遠，遠到會分析晒你所有會失敗既因素，但唔會話你知你點樣可以成功
總知佢地都係想表達出「屌你老母，咪撚搞咁多，冇人理你架，收皮啦」呢種意思

其實樓主有冇諗清楚自己想表達啲乜嘢？
感覺上你係放題目出嚟，夾硬將opensource拉埋去等於人格高尚情操。
然後我哋對你嘅質疑，逐樣反擊。
咁唔係唔得，但係最後都係唔會明白你想點

留名

未諗成功，先諗失敗
將任何可能性抹殺
唔只框住自己，仲想框住人哋

如果mon嘅技術無大突破，仲好似今時今日咁會傷眼
咁1-200年之後，應該大部分人都會係盲閪

會唔會係你自己先入為主
見到有人做啲看似吃力不討好嘅事
就覺得佢係自以為人格高尚喳？

樓主個題目應該係講緊
Open source可以帶嚟咩好處
而且唔應該只局限於Software development
最極端嘅講法係所有人都可以自由選擇/掌握/了解自己身邊所有事物

git clone完改、淘寶、淘寶請槍/請槍、揾朋友幫手做、左抄右抄一早係今時今日做FYP嘅工式，由零開始嘅只有神人同唔怕retake嘅人

咁係浪費人力資源。現代社會係分工合作，唔同人各有專門技能。唔會有人熟識全部野。

醫學研究都好有意義對社會有貢獻，咁又唔通全部人一齊花幾年去讀biochem，去讀醫？

唔一定要有錢先可以做open source：

1. 可以搵D會做open source嘅公司，返工寫open source。
2. 學生可以搵internship/sponsorship，例如Google Summer of Code，其他公司/機構/FOSS project亦有類似program。
3. freelance，open source bounty。有公司/project會出錢請free lance做open source project。

機會唔係無，不過問題係你想唔想去做同有無能力去做。

有時其他人可以係善意批評，唔想你撞板或者係行冤枉路。咁人地“抹殺可能性”，你又有無聽下同分析下人地講嘅有唔理由。

如果你覺得其他人係抹殺可能性，框住你。咁人地可能覺得以後無須要提醒你或教你野，以後唔出聲靜靜睇你撞板算數。

如果你真係想做open source開發，你應該對一般FOSS licence有認識，尤其係工作上會用到FOSS code。用錯FOSS licence可以好大鑊，後果可以好嚴重，甚至可以炒得。

對一般user講，尤其係個人用戶，呢樣野重要性十分低。一般retail software幾十/幾百蚊。你請過programmer係幾錢日，要customize個software要幾個man day？

customize open source一般係自己識programming，或者係公司先會。一般個人用戶成本太高。

Sorry 爸打，我唔係Bio research，以下有錯請指正：

據報導而加一隻新藥要由研究到推出要25億美元，超過一半係clinical trial費用。其實open source咗醫藥研究，一般人，大學或細公司都唔會有能力做晒開發成個過程。都係以前做開嘅大藥廠有得益。

但close source ，有錢用家想請programmer改都改唔到

一般用家唔會有呢個問題，customizability外還有其他考慮。

普通 programmer 就算open source 都未必識改

你身邊有幾個人會recompile個Android OS去customize？

exact97ly。

講自由度，開源用家起碼有改/比人改既自由，但close source 無
雖然自由度對用家唔重要，重點係比close source 擁有者去濫權控制番用家部機

trade off問題。我用Android，理論上OS係open source但電話有closed source firmware，CPU設計亦係closed source。咁符合你嘅”控制番用家部機“嘅條件，不過apps一般都係closed source而且好多closed source apps嘅質素比open source apps高，甚至open source欠缺同類性嘅apps。而且OS有做isolation，出事嘅機會唔高。咁我做消費者，我請願用好嘅closed source apps。

一般人用嘅retail software，open source比較差，因為資源嘅問題。一般人叫俾錢free software都唔願俾。咁無資源下質素差係expected。

做得好嘅open source project通常都係以企業或開發者為主，例如講嘅Redhat同
VueJS。

It is all about money。Linux kernel 9成都係受薪開發者。無資源靠熱心係唔scalable。你咁熱心，可以quit咗份工寫open source嗎？

其實好多人都係寫d細project or modules做起，好似而家js framework咁幾百個node modules，可以有d好細既module，做個好細好簡單既function，但係有用就會有人用

但係有班死忠
開口埋口就係 有免費用我做咩要俾錢買
見到啲program仔唔open source就話係咪有毒唔自由唔乜唔物
搞到好似人哋唔open source就係仆街
寫code搵錢有罪咁
衰撚過用老翻

如果唔係搵錢點解唔掉個src出黎

留一手
免費轉付費嘅例子雖然少但係唔係無

都有D好似 MySQL 咁既
雖然賣左比人後間公司又比人收購
改變左個生態
始創人睇唔過眼又開發個 MariaDB open source 出來

唔好話 MariaDB
OpenSolaris 同 之死
衍生出 OpenIndiana 同 Apache OpenOffice 同 LibreOffice 一樣

open source佢地識撚用咩

可以有理由：我以前做CPU公司用gcc。gcc個backend係我地自己做，個compiler唔係product，但裡面有關於CPU內部嘅野，所以唔會公開。客人買chip裡面嘅code係用gcc嚟compile但gcc本身唔係product，compiler無俾到客人咁就算GPL都唔洗俾source code

如果AGPL好似要？

因為compiler runtime同C library有自己CPU嘅code，所以係唔用到LGPL嘅glibc同gcc runtime以免要空開source code洩漏IP。另外記得backend其實係分開兩部份，gcc backend只係做簡單嘅code gen，有另外一個program做optimization，果個program同gcc分開，唔受GPL影響。

其實我一開始唔應該拎藥物開發嚟講，如你所言無錯，唔同IT project開發設備同環境成本本身低又易於distributed，藥物開發係好需要組織性嘅事業，其實係爭論藥物open source過程中好多巴打提出嘅觀點係現實係好不切實際，不過呢到全部都IT狗加上論題本來就唔係製藥，我就繼續用佢哋嘅認知傾，畢竟我嘅point只係open source其實都只係業內人仕得益同埋好難保障開發者利益，如果隨後我用佢哋唔認識製藥呢點嚟反擊，就有啲唔君子

結果變成道德post，就係總之應該高尚啲，你要求人哋行善但又唔理解唔解決惡，咪即係雨革叫人和理非任由黑警扑？人血饅頭啊。發展到咁我已經無興致討論落去

AGPL要有networking先算：

“* d) If the Program as you received it is intended to interact with users through a computer network and if, in the version you received, any user interacting with the Program was given the opportunity to request transmission to that user of the Program's complete source code, you must not remove that facility from your modified version of the Program or work based on the Program, and must offer an equivalent opportunity for all users interacting with your Program through a computer network to request immediate transmission by HTTP of the complete source code of your modified version or other derivative work.”

個CPU嘅firmware唔係經過network同end user通訊，應該無問題，不過我唔係律師。

BTW，如果你公司有AGPL嘅software而你又唔知點解，唔好睇連登，立即去問律師了解一下。 公事上如果亂咁撈埋FOSS licence，尤其係AGPL，應該係炒得。

真係要問清楚d

不是唔解決惡

software developer 係守尾門。但好多dev個防守意識都好低。

好似你老細要你裝個google analytics 落個website 度，一裝上去其實你已經幫你公司對d 客濫權，

你諗下，個GA係將你個site客d web browse data 交比google的。
好多dev 根本唔明care客既私隱，抱住老細話做咪做既心態。

好似呢d case, 守尾門既dev其實可以suggest用d open source 既取代品，如piwik ，自己host， 咁就係已經我講既高尚，唔係真係要去到好極端，好脫俗咁既

GDPR 可以罰成差唔多 2億港幣

咁都話唔係好極端呀？

通常點用同用過咩野以經係隻app交代哂

有個客係你間鋪買野，你會唔會同第二間鋪既老細講 '喂，我今日有個客,佢幾點黎過,睇左d 咩產品, 買左d 咩,無買d 咩咁'？你係個客事前未都必會估到啦！咁樣出賣個客你覺得係對客負責任既行為？
另外，你講既交代晒係指咩？End user license agreement?

OK, 你在 open source 上做了什麼？

我只係nobody, 分享下自己d 想法啫。未有料到可以好似d 前輩咁貢獻社會

你睇下聯登個po 都比人杯，就知好多普通人連github都唔識。佢地唔係做it 唔知好正常，但我覺得大家都起碼都知咩係開源呀。一樣咁好既野，係值得大家花時間了解然後推廣

希望多d人可以了解咩係 open source 先，就算唔識寫 code 都可以有其他做到，至少唔係屌哂鬼

一個追求享樂，以無知為傲既社會

做翻譯

唔識寫code捐錢最實質，翻譯要求唔係咁大。